% Document class
\documentclass[12pt]{article}

% Document packages
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{indentfirst}

\input{commands}
\input{settings}

\begin{document}

\section{Определения и мотивации}

Основная теорема арифметики утверждает, что каждое ненулевое целое
число однозначно раскладывается в произведение простых.
В более общем случае это утверждение нуждается в уточнении.

Если мы расширяем числовое поле $\Q$, добавляя туда корни полинома,
то что считать целым числом?

Если $K$ -- алгебраическое числовое кольцо, то каждый элемент
$\alpha \in K$ удовлетворяет уравнению:
$\alpha^n + a_1 \alpha^{n-1} + ... + a_n = 0$.
с коэффициентами $a_i \in \Q$. Число $\alpha$ называется 
\textbf{алгебраическим целым} если $\forall a_i \in Z$.
Сумма алгебраических целых является алгебраическим целым,
произведение -- также является алгебраическим целым.
Таким образом, алгебраические целые числа кольца $K$
образуют подкольцо $O_K$.

\ifexamples
Рассмотрим например, поле $K = \Q[\sqrt{d}]$, где $d$ -- целое число,
свободное от квадратов. 
Минимальный полином для
элемента $\alpha = a + b\sqrt{d}, b\neq 0, a, b \in \Q$
$$
  f = (X-(a+b\sqrt{d})(X-(a-b\sqrt{d}))
    = X^2 - 2aX + (a^2 - b^2 d)
$$
Таким образом, $\alpha$ -- алгебраическое целое, тогда и только 
тогда, когда: $2a \in \Z, a^2-b^2 d \in Z$.

\ifproofs
$$
  p, q, r \in Z
$$
$$
  a = p/2; b = q/r
$$
$$
  p^2/4 - q^2 / r^2 d \in \Z
$$

Число $d$ свободно от квадратов, т.е. взаимно просто с $r^2$.
Знаменатель первой дроби равен 4, значит либо оба слагаемых
целые, либо оба имеют знаменатель 4. 
Предполагая, что $q, r$ могут иметь общие множители, можно считать
$r=2$:
$$
  ( p^2 - q^2 d ) / 4 \in \Z
$$
$$
  p^2 = q^2 d \mod 4
$$
По модулю 4 квадраты только $0, 1$. Число $d\neq 0\mod4$, тогда
оно делилось бы на квадрат, так что есть два случая:
$$
  d = 1 \mod 4 \Rightarrow p = q \mod 2
$$
$$
  d=2,3 \mod 4:
$$
$$
  q = 0, 2 \Rightarrow p^2 = 0 \mod 4
$$
$$
  q = 1, 3 \Rightarrow p^2 = 2,3 \mod 4
$$
\fi

Кольцо
$$
  O_K = \begin{cases}
    \Z [ \frac{1+\sqrt{d}}{2} ], d = 1 \mod 4  \\
    \Z [ \sqrt{d} ], d = 2, 3 \mod 4  \\
  \end{cases}
$$
\fi

Разложение на простые множители перестает быть единственным 
в расширениях $\Z$, $\Q$.
\ifexamples
Например, в $\Z[\sqrt{-5}]$:
$$
  6 = 2 \cdot 3 = ( 1+\sqrt{-5} )( 1-\sqrt{-5} )
$$
\fi

Идея Куммера и Дедекинда была расширить множество ''простых чисел'',
чтобы сохранить однозначность разложения, они называли их
''идеальные простые числа''.
Эти идеальные делители можно охарактеризовать алгебраическими 
целыми, которые они делят:
$$
  \aa|0; \; 
  \aa|a, \aa|b \Rightarrow \aa|a+b; \;
  \aa|a \Rightarrow \aa|ab \;\; \forall b \in O_K;
$$

Если же вдобавок выполняется $\aa|ab \Rightarrow \aa|a$ или
$\aa | b$, то мы называем $\aa$ ''идеальным простым делителем''.
Другими словами, идеальный делитель характеризуется множеством
всех элементов, которые он делит.

Таким образом, мы приходим к современному понятию \textbf{идеал}
$I$ -- это подкольцо кольца $K$ с дополнительным свойством:
$$
  \forall i \in I, k \in K \Rightarrow ik \in I.
$$

$I$ -- \textbf{простой идеал}, если 
дополнительно выполняется $ab \in I \Rightarrow a \in I$ или
$b \in I$.

Для множества элементов кольца $a_j \in K$ \textbf{порожденный идеал}
$I = \{ \sum a_j b_j | i_j \in K \}$.
Обозначается $I = (a_1, ..., a_n)$.

$I$ -- \textbf{главный идеал}, если он порождается одним 
элементом: $I = (a)$.

\ifexamples
Например, в кольце $\Z$ все идеалы главные.
\fi

Коммутативное кольцо без делителей нуля (произведение никакой
пары ненулевых элементов не равно 0) называется
\textbf{область целостности}.
Элемент области целостности, имеющий обратный, называется 
\textbf{единица}.
Группа единиц из $A$ обозначается $A^\times$.
Элемент $\pi \in A$ называется \textbf{простым}, если это не ноль,
не единица и если для любых элементов $a, b \in A$ 
из того, что $\pi | ab$ следует, что $\pi | a$ или $\pi | b$.

В области целостности можно дать более общее определение
для алгебраических целых.
Если $A$ -- область целостности,
$L$ -- поле, содержащее $A$, то элемент $\alpha \in L$ называется
\textbf{целым над $A$}, если он является корнем приведенного
многочлена с коэффициентами из $A$.

\begin{theorem}
Целые элементы $L$ над $A$ образуют кольцо.
\end{theorem}

\proof
TODO

\QED\fi

\textbf{Область главных идеалов} -- это область целостности,
в которой любой идеал является \textbf{главным}, т.е. порожденным
одним каким-то элементом.
Если $A$ -- область главных идеалов, то каждый ненулевой элемент
$a \in A$ раскладывается в произведение: $a = u \pi_1 ... \pi_n$,
где $u$ -- единица, а $\pi_i$ -- простые элементы.
Эта факторизация однозначна с точностью до порядка и замены каждого 
$\pi_i$ ассоциированным элементом (т.е. его произведением с единицей).

Для идеалов умножение определяется естественным способом:
$$
  \aa\bb = \left\{ \sum a_i b_j \; | \; 
       a_i \in \aa, \; b_j \in \bb \right\}
$$

\end{document}
