
Будем называть НОД (content), $\cont(f)$ для полинома $f$
наибольший общий делитель коэффициентов.
Если коэффициенты целые, $\cont(f)$ определяется очевидным образом.
Если коэффициенты рациональные ($f \in \Q[X]$), тогда
$\exists n: nf \in \Z[X], \cont(f) := \cont(nf)/n$.

\textbf{Примитивный} полином -- это полином $f$ из $\Q[X]$, 
для которого $\cont(f)=1$.

\begin{lemma}
Полином с рациональными коэффициентами имеет целые коэффициенты
тогда и только тогда, когда $\cont(f)$ целое.
\end{lemma}

\proof

a) $f \in \Z[X] \Rightarrow \cont(f) \in \Z$
по определению.

b) Пусть $m = \min \{ n \in \N : nf \in \Z[X] \}$.
   Тогда по определению:
   $\cont(f) = \gcd \{ ma_0, ..., ma_q \} / m$, $q$ -- степень f.

b1) $\gcd$ кратно $m$: тогда все $ma_0, ..., ma_q$ кратны $m$, тогда
    все $a_0, ..., a_q$ -- целые.

b2) $\gcd$ не кратно $m$: тогда $\cont(f)$ нецелое, что противоречит
  условию.
   
\QED

\begin{lemma}[Гаусса]
Произведение примитивных полиномов примитивно.
\end{lemma}

\proof
Из определения примитивных полиномов видно, что их коэффициенты
целые.
Коэффициенты произведения: $c_k = \sum_{p+q=k} a_p b_q$ -- очевидно
также целые.

Предположим, $fg$ не примитивный, тогда коэффициенты имеют
$\gcd > 1$, значит найдется простое $p$, делящее все коэффициенты.
Поскольку $p$ не может делить все коэффициенты $f$, $g$ (по отдельности),
так как  они примитивны, можно найти индексы:

$i$ -- минимальное целое, такое что $p$ не делит $a_i$;

$j$ -- минимальное целое, такое что $p$ не делит $b_j$;

Рассмотрим коэффициент произведения:
$c_{i+j} = \sum_{p+q=i+j} a_p b_q = 
  ( a_0 b_{i+j} + a_1 b_{i+j-1} + ... + a_{i-1} b_{j+1} )
  + a_{i} b_{j} + 
  ( a_{i+1} b_{j-1} + ... + a_{i+j} b_0 )$
  
Можно заметить, что в первой скобке $p$ делит все $a_0, ..., a_{i-1}$,
значит первая скобка делится на $p$.
Аналогично во второй скобке $p$ делит все $b_0, ..., b_{j-1}$,
значит и вторая скобка делится на $p$.
Тем не менее оставшееся слагаемое $a_{i} b_{j}$ не делится на $p$
по определению коэффициентов $i, j$.
  
Таким образом $c_{i+j}$ не делится на $p$ вопреки нашему
предположению.

\QED

\begin{corollary}
Для $f, g \in \Q[X]$ $\cont(fg) = \cont(f)\cont(g)$.
\end{corollary}

\proof

Можно представить:
$f = \cont(f) f^*, g = \cont(g) g^*$, где $f^*, g^*$ --
примитивные полиномы.
Тогда
$$fg = \cont(f) \cont(g) f^* g^*$$
$$\cont(fg) = \cont(f) \cont(g) \cont(f^* g^*)$$

По лемме Гаусса произведение примитивных полиномов примитивно. 
$$\cont(fg) = \cont(f) \cont(g)$$

\QED

