% Document class
\documentclass[12pt]{article}

\input{settings}

% Document packages
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{indentfirst}

\input{commands}

\begin{document}

\section{Мотивация}

В математике (в особенности, в алгебраической топологии и абстрактной
алгебре) \textbf{гомология} (от греческого слова ''омос'', т.е.
''идентичный'') есть достаточно общая процедура соответствия
последовательности абелевых групп или модулей с данным математическим
объектом, таким как топологическое пространство или группа.

Изначальная мотивация определения групп гомологий -- это наблюдение,
что фигуры отличаются их ''дырками''. Однако не является сразу
очевидным, как определить дырку или различить разные виды дырок.
Гомология -- это строгий способ определить и охарактеризовать дырки
в фигуре.

Неформально гомология топологического пространства представлена
\textit{группами гомологий} $H_0(X), H_1(X), ... H_k(X)...$
где $k$-th группа гомологий $H_k(X)$ описывает $k$-мерные дырки в $X$.
0-мерная дырка есть просто брешь между двумя компонентами, 
следовательно $H_0(X)$ описывает связные компоненты $X$.

Например, 1-мерная сфера $S^1$ есть окружность.
Она имеет один связный компонент и 1-мерную дырку, но не имеет
дыр более высокой размерности.
1-мерная дырка здесь неформально означает, что мы можем описать
непрерывную замкнутую линию (1-мерную), которая не стягивается
непрерывно в точку.
Эта замкнутая линия как бы ограничивает, очерчивает дырку.
Соответствующие группы гомологий: $H_k(S^1) = \Z, k=0,1$,
$H_k(S^1) = 0, k>1$.

Для сравнения, 1-мерный диск $B^1$ (круг) имеет 1 связный компонент и 
не имеет 1-мерных дырок, поскольку каждую непрерывную замкнутую 
линию внутри диска можно непрерывно стянуть в точку.
Соответственно:
$H_k(B^1) = \Z, k=0$, $H_k(B^1) = 0, k>0$.

Тор определяется как декартово произведение окружностей:
$T = S^1 \times S^1$.
Он имеет 1 связный компонент, \textbf{2} независимых 1-мерных дырки.
На взгляд тор не имеет дырок, но как и на окружности, можно
найти непрерывную замкнутую линию (даже две), которая не стягивается
непрерывно в точку.
Эти две линии независимы, поскольку не стягиваются непрерывно друг
в друга.
Поэтому $H_k(T) = \Z, k=0,2$, 
        $H_k(T) = \Z \times Z, k=1$, 
        $H_k(T) = 0, k>1$.
Две независимых одномерных дырки образуют свободную
конечно-порожденную абелеву группу, выражаемую как декартово 
произведение $\Z \times \Z$.

\section{Определения}

Конструкция начинается с объекта, такого как топологическое
пространство $X$, на котором сначала определяется
\textbf{цепной комплекс} $C(X)$, кодирующий информацию об $X$.
\textbf{Цепной комплекс} -- это последовательность абелевых групп
или модулей $C_0, C_1, ...$ соединенных \textbf{гомоморфизмами}
$\partial_n: C_n \to C_{n-1}$, которые называются 
\textbf{граничными операторами}.

$$
  ... \xrightarrow{\partial_{n+1}} C_n
      \xrightarrow{\partial_{n}} C_{n-1}
	  \xrightarrow{\partial_{n-1}} ...
	  \xrightarrow{\partial_{2}} C_1 
	  \xrightarrow{\partial_{1}} C_0 
	  \xrightarrow{\partial_{0}} 0
$$

Также требуется, чтобы композиция двух соседних граничных операторов
была тривиальна: $\partial_n\partial_{n+1} = 0$, т.е. композиция --
это тривиальный гомоморфизм, отображающий каждый элемент в 
нейтральный элемент группы $C_{n-1}$.
Это условие влечет вложение:
$\im(\partial_{n+1}) \subseteq \ker(\partial_n)$,
где $\im$ описывает образ гомоморфизма, а $\ker$ -- ядро
(т.е. те элементы, которые переходят в 0).

Элементы из $B_n(X) = \im(\partial_{n+1})$ называются
\textbf{границы}, а элементы из $Z_n(X) = \ker(\partial_n)$ --
\textbf{циклы}.

Поскольку все группы $C_n$ абелевы, все их подгруппы нормальны.
Тогда поскольку $\im(\partial_{n+1})$ и $\ker(\partial_n)$
нормальные подгруппы, можно рассмотреть фактор-группы:
$$
  H_n(X) := \ker(\partial_n) / \im(\partial_{n+1})
          = Z_n(X) / B_n(X)
$$
которые называются \textbf{\textit{n}-й группой гомологий $X$},
а их элементы -- \textbf{классами гомологий}.

Цепной комплекс называется \textbf{точным}, если образ $n+1$-го
гомоморфизма всегда совпадает с ядром $n$-го. 
Фактически группы гомологий измеряют, насколько цепной
комплекс, ассоциированный с $X$ далеко от того, чтобы быть точным.

\end{document}
